\documentclass[
	solution,
%	draft,
	blatt=5,
	ausgabe=14.\,05.\,2010,
	rückgabe=21.\,05.\,2010
]{lcourse-hd}

\usepackage{
  booktabs,
  caption,
  colortbl,
  hhline,
  arydshln,
  tabularx
}


\begin{document}
\begin{exercise}[
  name={Tabellen – in Farbe!},
  punkte=5,
  abgabe = Quellcode per Mail{,} Quellcode und fertiges Dokument (schwarz-weiß) ausgedruckt.]{colortable}
Bisher waren alle Übungsaufgaben in klassischem schwarz/weiß gehalten. An dieser Stelle soll aber gezeigt werden, dass \LaTeX\ sehr wohl auch mit Farben umgehen kann\footnote{Sogar Videos können in \LaTeX\ eingebunden werden!} – und zwar am Beispiel einer Tabelle.

Farben können in \LaTeX\ mit dem Paket |color| verwendet werden, das den Befehl |\color{}| zur Verfügung stellt. |\color{}| nimmt als Argument eine bekannte Farbe und stellt auf diese um, z.\,B. |\color{blue}|. Angaben in rgb-Code o.\,ä. sind auch möglich, z.\,B. |\color[gray]{0.8}|. Das Paket |xcolor| erweitert die Möglichkeiten des |\color|-Befehls noch enorm. (Unter anderem ist die Angabe einer Wellenlänge~(!) statt Farbe möglich.)

Studieren Sie die Dokumentation des Paketes |colortbl| und produzieren Sie mithilfe dieses Paketes ein Minimalbeispiel, das eine Tabelle enthalten soll, die aussieht wie die folgende: % der Code ist natürlich keine Vorlage, sondern soll die geforderte Lösung mit anderer Implementierung visualisieren
\par
\centering
\begin{tabular}{l!{\hspace*{-4.3mm}}l}
\colorbox{gray}{\textcolor{black}{Wochentag}} & \colorbox{gray}{\textcolor{black}{Buchstaben\vphantom{Wg}}}\\
\colorbox{blue}{\textcolor{white}{Montag\hspace*{.8em}}} & 6 \\
\colorbox{blue}{\textcolor{white}{Dienstag\hspace*{.34em}}} & 8\\
\colorbox{blue}{\textcolor{white}{Mittwoch}} &  8\\
\vdots & \vdots \\
\end{tabular}
\captionof{table}{Eine wichtige Tabelle hat immer\\ eine vielsagende Beschriftung!}
\subexercise{\raisebox{1ex}{\scalebox{.5}{\manual\char127}} \TeX\ als Rechner}
Nur für die \TeX perten: Überlegen Sie sich eine Methode, die Buchstabenanzahl automatisch berechnen und in der gewünschten Formatierung ausgeben zu lassen!
\end{exercise}

\begin{exercise}[
  name={Schöne Tabellen},
  punkte=5,
  abgabe = Quellcode per Mail{,} Quellcode und fertige Tabelle ausgedruckt. Handschriftlicher Kommentar auf dem Ausdruck.]{korrekturtabelle}
Die folgende (inhaltlich völlig fiktive!) Tabelle weist geringe Formatierungsprobleme auf. Korrigieren Sie (in einem Minimaldokument, das die Tabelle enthält) sämtliche formalen Fehler, sodass die Tabelle mit gutem Gewissen publiziert werden kann. Denken Sie auch über die in der Vorlesung vorgestellten Möglichkeiten des |multirow|-Paketes sowie des |\multicolumn|-Befehls\footnote{\pkg{multirow} findet sich wie immer über \pkg{texdoc}. Die Verwendung von \pkg{\textbackslash multicolumn} ist im Beispieldokument im github dargestellt oder über Internetsuche nach dem Befehl zu finden.} nach!

Geben sie handschriftlich einen kurzen Kommentar zu den von Ihnen vorgenommen Änderungen an. (Grund für die Änderungen, Probleme, Alternativlösungen …)
\bigskip

\begin{minipage}{\textwidth}
\centering
\begin{tabular}{|p{2.1cm}||p{2.5cm}|clll|}
\hhline{=-----}
Programm\,/ Makropaket & Fehler & Verursacher & Reporter 1 & Reporter 2 & Lösung\\\hhline{======}
\TeX & keine bekannt & – & – & – & – \\\hline
$\epsilon$\TeX & keine bekannt & – & – & – & – \\\hline
\LaTeX & einige, nicht änderbar & Leslie & Will & Heinz &  Con\TeX t\\\hline
lua\TeX & einige, in Entwicklung & Hans & Taco & –  & Abwarten\\\hline
\XeTeX & wenige & – & unbekannt & unbekannt & evtl. lua\TeX \\\hline
ppem & ausschließlich fehlerhaft & Arno & Arno & Arno & neuer HiWi\\\hhline{======}
\end{tabular}
\captionof{table}{Fehler in Programmen}
\end{minipage}
\end{exercise}

\begin{expertexercise}[
  name={{\LARGE $\pi$} Day – two months after},
  abgabe = Hand- oder maschinenschriftliche Zusammenfassung der Ergebnisse.]{piday}
Zwei Monate nach dem internationalen $\pi$-Tag dürfen Sie in diesem Dokument Ihre Fähigkeiten als \TeX-Compiler testen.
\subexercise{{\Large$\pi$} Day?}
Erklären Sie, warum gerade der 14.\,03. internationaler $\pi$-Tag ist.
\subexercise{Do The Lion!}
Versuchen Sie (ohne zu komplieren!) die Ausgabe des Dokumentes vorherzusagen~– d.\,h. kompilieren Sie im Kopf! Versuchen Sie dabei schrittweise vorzugehen und einzelne Kommandos zu identifizieren, suchen Sie nach bekannten Namen primitiver Anweisungen etc. und schreiben Sie alle identifizierten Schritte auf.
\begin{lcode}
              \let~\catcode
          ~`z0~`'1~`,2~`q13~`z#
       14~`46zdefq41'~`4113zgdef,q
     QQ41'~`4113zlet,qBB415425'41-P#
    7427,QPPzexpandafterqAA414243'H#H
   42434341542415,qCC41742743'41i-D42#
  434343,qww',zedefw'PPPCPBAyap!,qEE',q
 6641'~`4113zcountdef,QNNzifnum6RR1R20E6
 YY2QAAzadvanceY-RAY1QMMzmultiply6XX3EqS
 S'Ezhskip0.5em,EQJJzjobnameEQmmwE6TT5qj
 j4142x'41zgdefm'42,,EQGGzglobalE6CC7Eqr
 r41'T41MT41ACT,qHH'C0rXrYC-CrR,qOO'zifx
 mEPjwxEzelsePjmxzfi,qcc'NX<RHNC<0Szelse
  OEzfiAX1PczelseEGAY2zfi,EzedefzJ'J,qv
   v'@,zifxzJvQOO*zfiEqll'NY<RX-Rzhbox
    'c,Plzfi,zttlzbye3.14159265358979
     3238462643383279502884197169399
       375105820974944592307816406
          286208998628034825342
              1170679821...
\end{lcode}
\subexercise{\TeX\ it!}
Testen Sie nun Ihre Vorhersage. Sollte etwas anders laufen als in Ihrem Kopf, notieren Sie dies.
\subexercise{Ostern?}
In dem Code ist ein sog. \emph{easteregg} eingebaut – ein spezielles Feature in Programmen, das bei einer bestimmten Eingabe oder an einem bestimmten Datum ausgeführt wird. In diesem Fall ist es an den |\jobname| gekoppelt. Schreiben Sie noch vor |\let| die Anweisung |\def\jobname{@}|. Damit wird \TeX\ gesagt, dass es die Datei so behandeln soll, als heiße sie |@.tex|. Die Ausgabedatei heißt dann |@.pdf|. Die Ausgabe sollte Sie natürlich nicht überraschen nach der zweiten Teilaufgabe.
\end{expertexercise}

\end{document}